過去半年，有甚麼國家變天了？

蘇丹民眾在示威中高舉國旗。 圖片來源：路透社

6 月 9 日，香港一百萬人上街，掀開反送中運動的序幕，至今半年已過，香港彷如隔世。墨爾本大學榮休教授彼得．麥菲（Peter McPhee）指出，我們正處於動盪世代，在一些代議民主國家，經濟全球化帶來惡果，新自由主義令貧富不均；當人們對西方民主國家失去信心的時候，在一些威權國家，政府則愈見獨裁專橫，對人民壓迫甚深，而過去半年，玻利維亞、伊拉克、黎巴嫩等地都爆發大型示威，當中一些國家成功變天。

蘇丹
蘇丹這次民主運動非常慘烈，自去年年底爆發反政府示威，抗議獨裁管治超過 30 年的前蘇丹總統巴希爾（Omar al-Bashir）。4 月，巴希爾因軍事政變下台。可是，當示威者要求軍隊和平過渡到文人政府的時候，6 月 3 日發生了喀土穆大屠殺，超過 100 人遭射殺。然而，炮火並沒有嚇退示威者，經過一浪接一浪的示威，在非盟介入後，軍政府和示威者終於在 7 月初達成協定，軍方先成立過渡政府維持 21 個月，再移交權力予文人政府 18 個月，然後舉行大選。政府同時保證會成立獨立委員會，調查喀土穆大屠殺在內的血腥事件。

黎巴嫩
黎巴嫩今年經濟不景，貨幣貶值，青年失業率高達 37%，人民生活困苦，加上政府因為宗派主義腐敗無能，總統長期是馬龍教派基督徒，議會議長則為什葉派穆斯林，總理就是遜尼派穆斯林。10 月 14 日，黎巴嫩爆發大規模的山火，政府卻無力救火，要向希臘和約旦等國救助，市民對政府不滿警察有水炮車，消防卻沒有水救火。到 10 月 17 日，政府宣佈徵收新稅，包括 WhatsApp 稅、煙草稅、汽油稅， 其中使用 WhatsApp 的用戶每月要交 6 美元的費用。政府的徵稅決定激發全國人民震怒，史無前例地有一百萬人上街抗爭。在 29 日，總理哈里里（Saad Hariri）與內閣正式向總統請辭，以平息民怨。現時，黎巴嫩各黨派正協商下任總理人選，但示威者並未罷休，因為他們要革新整個宗派政治制度和精英政治文化，而不是單單換總理。

玻利維亞
今年 10 月 20 日，玻利維亞進行大選，執政近 14 年的總統莫拉萊斯（Evo Morales）爭取第四次連任，卻爆出造馬疑雲。當地大選規則列明，若果首輪投票沒有候選人以超過百分之十的差距勝出，就要進行第二輪投票。正當莫拉萊斯領先對手梅薩（Carlos Mesa）十個百分點的時候，點票突然停止，並在一天後宣佈莫拉萊斯以超過 10.7% 的票數差勝出，無需進入第二圈選舉。事件持續發酵，引爆全國示威。莫拉萊斯初時意圖暴力鎮壓，但示威持續三週，美洲國家組織也敦促莫拉萊斯政府重新大選，亦有軍警倒戈。最終，在玻利維亞軍方和警察施壓下，總統莫拉萊斯終於在 11 月 10 日宣佈下台，更流亡墨西哥，但此時已有 3 人因此喪生，另有 250人受傷。莫拉萊斯流亡後，依然陰魂不散，號召原住民支持者向軍方示威，示威至今仍未平息，截止 11 月 21，共 32 人喪生。

伊拉克
在 10 月 1 日，伊拉克大批市民上街，抗議貪腐和失業問題，也要求政府增加公營服務，保障市民有充足水電，可是，警方卻以真槍鎮壓，導致 10 人死亡，200 人受傷。抗爭浪潮最終蔓延全國，成為近 10 年全國最大的示威，維持超過一個月。然而，警方一直以血腥手法對付示威者，到 12 月初，超過 420 名示威者喪生，17,000 人受傷，是今年造成最多死傷的政治運動。12 月 1 日，總理邁赫迪終於下台，而同日，首次有警員因射殺示威者被判處死刑。示威者抗議運動雖然減弱，但依然持續，最根本原因是人們不信任傳統精英，也不滿伊朗影響力日益坐大。

站在火堆前的智利的示威者。 圖片來源：路透社

除了上述國家，歐洲小國馬耳他亦將變天。總理馬斯喀特（Joseph Muscat）被指與 2017 年一宗記者謀殺案有關，上月底示威者連日上街，更包圍國會。馬斯喀特最終宣佈會在 1 月下台。可是，停滯不前的例子也不少，智利因貧富不均的問題，示威持續多時，由 10 月至今，總統皮涅拉（Sebastian Pinera）態度表面溫和，數度道歉、撤換內閣、譴責警暴、成立獨立調查、表明修改憲法，但卻堅持不下台，預料示威會一直持續。革命尚未成功的，還有俄羅斯和印尼，兩國示威者要面對極強大的國家機器；加泰隆尼亞示威者同時要面對西班牙群眾的打壓，至於海地的示威運動就後勁不繼。

世界或許正存在歷史分水嶺，無論這刻的結果如何，只要持續，就尚存會變好的可能。

借po

發動世界級遊行！Who stand with us世界巡遊！

長知識了

By the way, 借宣傳一下個APP

香港地投票 - 黎投票啦！📊📊

Sorry 借位宣傳

No time to die

大家有時間都關注其他國家啦

然後香港一個官員都唔洗問責下台